4. Рекурсия
===========

Задание
-------

Реализовать следующие рекурсивные функции. В заданиях 1 и 2 реализовать
функции в двух вариантах: порождающие рекурсивный и итеративный процессы.
Advanced: проанализировать генерируемый компилятором ассемблерный код,
убедиться в факте оптимизации хвостовой рекурсии.

1. Функция ``sum_array`` для вычисления суммы элементов массива. Сумма
   элементов массива есть сумма его нулевого элемента и сумма остальных
   элементов.

2. Функция вычисления n-ного числа Фибоначчи.
   \\( F_0 = 1, F_1 = 1, F_n = F_{n - 1} + F_{n - 2} \\)
   Нарисуйте дерево, иллюстрирующее рекурсивный процесс, который порождается
   этой функцией.

3. Функция преобразования числа в строку.

Основные понятия
----------------

Рекурсивная функция — это функция, вызывающая сама себя.

Классическим примером является функция вычисления факториала:

.. math::

  n! = n \cdot (n - 1) \cdot (n - 2) \cdot \cdot \cdot 3 \cdot 2 \cdot 1

Рекуррентная формула:

.. math::

  n! =
  \begin{cases}
  1 & n = 0 \\
  n \cdot (n - 1) & n < 0
  \end{cases}

Запишем функцию на языке С::

  int factorial(int n)
  {
      if (n == 0) {
          return 1;
      }

      return n * factorial(n - 1);
  }

Проиллюстрируем процесс, порождаемый этой функцией для \\(n = 6\\)::

  factorial(6)
  6 * factorial(5)
  6 * 5 * factorial(4)
  6 * 5 * 4 * factorial(3)
  6 * 5 * 4 * 3 * factorial(2)
  6 * 5 * 4 * 3 * 2 * factorial(1)
  6 * 5 * 4 * 3 * 2 * 1 * factorial(0)
  6 * 5 * 4 * 3 * 2 * 1 * 1
  6 * 5 * 4 * 3 * 2 * 1
  6 * 5 * 4 * 3 * 2
  6 * 5 * 4 * 6
  6 * 5 * 24
  6 * 5 * 24
  6 * 120
  720

Можно реализовать эту функцию иначе::

  int factorial_iter(int product, int counter, int max_count)
  {
      if (counter > max_count) {
          return product;
      }

      return factorial_iter(product * counter, counter + 1, max_count);
  }

  int factorial(int n)
  {
      return factorial_iter(1, 1, n);
  }

Проиллюстрируем процесс, порождаемый этими функциями для \\(n = 6\\)::

  factorial(6)
  factorial_iter(1, 1, 6)
  factorial_iter(1, 2, 6)
  factorial_iter(2, 3, 6)
  factorial_iter(6, 4, 6)
  factorial_iter(24, 5, 6)
  factorial_iter(120, 6, 6)
  factorial_iter(720, 7, 6)
  720

Оба процесса получают одну и ту же последовательность частичных произведений,
но их «формы» существенно отличаются.

В первом процессе сначала наблюдается расширение, а затем сжатие. Расширение
происходит по мере того, как процесс строит цепочку отложенных операций.
Сжатие происходит в процессе вычисления этих отложенных операций. Такой тип
процесса, который характеризуется цепочкой отложенных операций, называется
*рекурсивным процессом*.

Второй процесс не растет и не сжимается. Такой процесс называется *итеративным*.

В общем случае, итеративный процесс — это такой процесс, состояние которого
можно описать конечным числом *переменных состояния* плюс заранее заданное
правило, определяющее, как эти переменные состояния изменяются от шага к шагу,
и плюс тест на завершение, который определяет условия, при которых процесс
должен закончить работу.

Важно не смешивать понятие рекурсивной функции и рекурсивного процесса. Говоря
о рекурсивной функции, имеют в виду факт синтаксиса: определение этой функции
прямо или косвенно ссылается на эту функцию. Говоря о процессе, подразумевают
развитие процесса. Так, во втором случае рекурсивная функция ``factorial``
описывает итеративный процесс.

В языке С для записи итеративных процессов обычно используются циклы. Однако
некоторые алгоритмы записываются лаконичнее в рекурсивной форме.

В функции ``factorial``, порождающей рекурсивный процесс, последнее действие
перед возвратом из функции — умножение. Во втором примере последнее действие
— вызов функции. Второй случай называют *хвостовой рекурсией*. В общем случае
рекурсия занимает значительный объем оперативной памяти, т.к. на каждый вызов
функции создается стековый кадр. Хвостовая рекурсия примечательна тем, что
компиляторы способны оптимизировать ее, заменив на итерацию.
